<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- Die vorliegenden Daten sind Teil des von www.editura.de erstellten Datenbestandes und werden von TextGrid unter der Lizenz Creative Commons 
Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de)  zur Verfügung gestellt. 
 (http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode).
 -->
<doc>
 <catdiv name="Lizenz: Gemeinfrei">
 <catdiv name="Wörterbuch">
 <articlegroup name="A" sort="yes" >
 
 <sigel book="Georges-LDHW Bd. 1" division="Lexikalischer Teil"/>
 <startpage nr="1"/>
 
<article><lem>A [1]</lem><text>
 <h3> A.</h3>
 
<p><b>1. A</b>, <b>a</b>, <i>der erste Buchstabe des lateinischen Alphabets. &#8211; Als Abkürzung:</i> 1) = <i>der Vorname</i> Aulus. &#8211; 2) = Antiquo <i>(ich verwerfe den neuen Vorschlag), auf den Stimmtafeln in röm. Volksversammlungen.</i> &#8211; 3) = Absolvo <i>(ich spreche frei), auf den Stimmtafeln der Richter; dah.</i> A gen. littera salutaris<i> bei</i> Cic. Mil. 15. &#8211; 4) <i>vor Zahlen, Jahresbezeichnung</i> (= Annus) <i>auf Grabschriften usw.: u. so</i> <b>A. U. C.</b> = anno urbis conditae &#8211; <i>aber</i> <b>a. u. c.</b> = ab urbe condita. &#8211; <i>u.</i> <b>a. d.</b> = ante diem <i>als Datum.</i> &#8211; 5) = Augustus, <i>häufig in Inschriften;</i> <b>A. A.</b> = Augusti duo;<b> A. A. A.</b> = Augusti tres. &#8211; <i>aber</i> <b>A. A. A. F. F.</b> <i>nach</i> III viri = auro, argento, aeri flando, feriundo. &#8211; 6) = Auditor, <i>im Gegensatz zu</i> M(agister) <i>in</i> Cic. Tusc. disp.</p>
</text>
</article>


<article><lem>a [2]</lem><text>

<p><b>2. &#257;</b> (&#257;h), Interj. <i>unser</i> <i><b>ah! ach!</b></i> <i>od.</i> <i><b>ha! hm!</b></i> <i>zum Ausdruck der Wehmut, Überraschung, Verwunderung, auch der Zurückweisung (dah. auch der Begütigung, s. Spengel zu</i> Ter. Andr. 868), <i>aber auch der Verwünschung, Komik.,</i> Verg., Poët. eleg., Ov. <i>u.a. Dichter.</i></p>
</text>
</article>


<article><lem>a [3]</lem><text>

<p><b>3. &#257;</b>, <b>ab</b>, <b>abs</b>, Praep. <i>m.</i> Abl. (&#7936;&#960;&#972;), <i>sanskr.</i> apa, &#8211; / a <i>steht bloß vor Konsonanten (u. zwar gew. vor</i> b, f, p, v) <i>außer dem Spiranten</i> h, <i>ab vor Vokalen,</i> h <i>u. Konsonanten, bes. vor</i> l, n, r, s, sc, sp, st <i>u. vor</i> j, abs <i>nur vor</i> c, q, t, <i>und antik vor dem Namen des Zahlers, zB. bei</i> Cic. ab te <i>und in der ersten Periode</i> abs te, abs Attico; <i>vgl. Zumpt zu</i> Cic. Verr. 3, 138. p. 560 <i>u. im</i> Index p. 1087. <i>Osann zu</i> Cic. de rep. 1, 35.<i> Madvig zu</i> Cic. de fin. 5, 75. <i>Wölfflin im Philol. 34, 114. Helmuth in</i> Acta phil. sem. Erlang. 1, 121. <i>Langen, Beiträge usw. S. 311 ff. Edm. Hauler,</i> Terentiana <i>(Wien 1882)</i> p. 39 sqq. <i>Paul Meier, Untersuchungen über die Echtheit des Briefw.</i> Cic. ad Brut. <i>S. 139 Anm. Vor Vokalen steht</i> abs <i>erst bei Späteren, wie</i> abs ovibus, Ps. Tert. carm. adv. Marc. 403: abs alio, ibid. 5, 121; <i>aber</i> Serv. Verg. Aen. 2, 33 <i>liest Thilo</i> ab alio), <i>mit dem Grundbegriff des Ausgehens von irgend einem Punkte (im Ggstz. zu</i> ad <i>u.</i> in) =<i><b> von, von... her, von.... weg, von... aus, von... herab</b> u. dgl.,</i> I) <i>im Raume,</i> A) <i>zur Angabe der Bewegung:</i> 1) <i><b>von... weg,</b></i> fuga ab urbe, Cic.: ab solo patrio in hostium urbem agere, Liv.: proficisci a domo, ab Athenis, Cic., ab Orico, Caes.: a Gergovia <i>(aus der Umgegend von G.)</i> discedere <i>(vgl. Kraner zu</i> Caes. b.G. 7, 43, 5). &#8211; <i>So bei den Begriffen »des Entfernens, Trennens, Abhaltens (sich Enthaltens, Abstehens), Abschreckens, Entfremdens u. dgl.« (s. Zumpt § 468): dah.</i> a se <i>(von einander)</i> discedentes, Macr.: <i>u. elliptisch,</i> paululum a sole <i>(verst.</i> recede), <i>(geh) nur ein wenig aus der Sonne,</i> Cic.: dictator ab aratro<i> (verst.</i> arcessitus), Flor. &#8211; 2) <i><b>von... her</b></i> <i>od.</i> <i><b>aus,</b></i> venio a matre, Plaut.: dona tibi adsunt a Phaedria, Ter.: ad carceres a calce revocari, Cic.: ab alta radice, <i>aus der Tiefe der W.,</i> Verg.; <i>aber</i> ab radice, <i>samt der W.,</i> Verg.: litterae a M. Favonio <i>(vgl. Kraner zu</i> Caes. b.c. 3, 33, 1): unda ab alto, <i>vom hohen Meere her,</i> Verg.: a pectore, <i>tief aus der Br.,</i> Verg. &#8211; <i>bei Städtenamen, zur Ang.</i> <i><b>woher?</b></i> <i>(s. Müller zu</i> <page nr="1"/> Liv. 1, 27, 4), ab Alba accitus, Liv. &#8211; <i>Dah.</i> ab alqo <i>(bes.</i> a me, a te, a se, a nobis, a vobis), <i>von jmd. = von od. aus jmds. Hause, v. jmds. Landgute (s. Brix</i> Plaut. mil. 154.<i> Spengel</i> Ter. Andr. 226 <i>u.</i> 461), foris concrepuit hinc a vicino sene, Plaut.: qui amant a lenone, Plaut.: venit (Pompeius) etiam ad me in Cumanum a se, Cic.: <i>verb.</i> domo abs te afferto, Plaut. &#8211; <i>bei Städtenamen (s. Schmalz,</i> Pollio p. 86), legati <i>ab</i> Ardea Romam venerunt, Liv. <i>(vgl. unten</i> no. II, B, 2). &#8211; <i>Ebenso bei den Begriffen »des Nehmens, Empfangenes, Gebens«, u. des »Hörens, Erfahrens usw.«, s.</i> accipio, emo, audio, cognosco, comperio <i>u. dgl.: dah.</i> ab alqo, <i>von jmd. (gegeben, entlehnt, ausgegangen usw.),</i> Cic. <i>u.a. (s. Ellendt zu</i> Cic. de or. 1, 55. <i>Kühner zu</i> Cic. Tusc. 1, 74): <i>u. bes.</i> a me, abs te, a se, <i>aus meinem, deinem, seinem Beutel,</i> dare, Plaut, <i>u.</i> Cic., solvere, Cic. &#8211; <i>Endlich zur Bezeichnung der »Anhänger und Schüler« (s. Kühner zu</i> Cic. Tusc. 2, 7. <i>Ellendt zu</i> Cic. de or. 1, 55 <i>u. zu 2, 27. Sorof zu</i> Cic. de or. 2, 58. <i>Spalding zu</i> Quint. 4, 2, 31). Zeno et qui ab eo sunt, <i>seine Schüler,</i> Cic.: qui sunt ab ea disciplina, Cic.: nostri illi a Platone, &#959;&#7985; &#7936;&#960;&#959; &#928;&#955;&#940;&#964;&#969;&#957;&#959;&#962;, <i>Jünger Plaros,</i> Cic., <i>vollst.</i> profecti a Platone, Cic.: homo de schola et a magistro (= &#8001; &#948;&#953;&#948;&#945;&#967;&#952;&#949;&#943;&#962;), Cic. &#8211; b) <i><b>von... herab,</b></i> suspendere columbam a m&#257;lo, Verg.: m&#257;lo pend&#275;re ab alto, Verg.: depend&#275;re a cervicibus, Suet.: pugna ab alta puppe, Lucan.: ab orno pendulus, Hor. &#8211; c) usque ab = <i><b>in einem fort-, stets-, durch und durch von... an oder aus</b></i> <i>usw.,</i> plausus usque a Capitolio excitatus, Cic.: enumerasti usque a Thale Milesio philosophorum sententias, <i>von Th. an der Reihe nach,</i> Cic.: <i>u. mit Angabe des Endpunktes der Bewegung,</i> usque ab... ad = <i><b>von an... bis zu,</b></i> usque ab unguiculo ad capillum, Plaut.. ab imis unguibus usque ad verticem summum, Cic.</p>
 <p class="zenoPLm4n0">B) <i>zur Angabe der bloßen Richtung:</i> 1) <i><b>von... aus, von... her,</b></i> a supero mari Flaminia (via), ab infero Aurelia, media Cassia, Cic. &#8211; <i>und so in vielen Beziehungen, wo der Lateiner die Richtung</i> <i><b>woher?,</b></i> <i>der Deutsche den Punkt</i> <i><b>wo?</b></i> <i>berücksichtigt, deutsch</i> <i><b>an</b> od.</i> <i><b>in,</b></i> leviter a summo inflexum, Cic.: a contraria aure (instillavit), Plin.: <i>so auch</i> funiculus a puppi religatus, Cic.: ab labris argento circumcludunt (cornua), Caes. &#8211; b) <i><b>von... herab,</b></i> a summo iugo, Caes.: ab alto caelo, Verg.: securus ab alto spectator, Lucan.: residens flevit ab arce, Prop.</p>
 <p class="zenoPLm4n0">2) <i>zur Angabe der Seite, von wo aus etwas räumlich betrachtet wird =</i> <i><b>von der Seite, auf der Seite, von... aus (her), an, auf, bei</b></i> <i>(s. Fabri zu</i> Liv. 21, 21, 10), a Delta transire, <i>auf der Seite, wo das Delta liegt, beim Delta,</i> Auct. b. Al.: exercitus hostium duo, unus ab urbe, alter a Gallia obstant, Sall.: haud parvum munimentum a planioribus aditu locis, Liv.: ab utroque viae latere, Sen.: a theatro, Caes.: a septentrionibus, <i>auf der Nordseite,</i> Caes.: <i>u. so die (bes. milit.)</i> t.t. a fronte, a tergo, a latere, a dextro cornu, Cic., Caes. <i>u.a.:</i> <page nr="2"/> ab novissimis, <i>im Hintertreffen,</i> Caes. &#8211; <i>ebenso bei den geograph. Ausdrücken</i> ab occasu et ortu solis, Liv.: Cappadocia, quae patet a Syria, Cic. &#8211; <i>Dah. auch bei Tätigkeiten, die von einer Seite od. von einer Person auf derselben herkommen =</i> <i><b>von</b></i> <i>od.</i> <i><b>auf seiten</b></i> <i>(s. Fabri</i> Liv. 21, 5, 9.<i> Deder.</i> Dict. 2, 38), tubae cornuaque ab Romanis cecinerant, Liv.: si quid ipsi a Caesare opus esset, Caes.: <i>u. so</i> timere ab alqo, Cic.: timor ab alqo, Liv.: periculum ab alqo, Cic. &#8211; <i>übtr.,</i> ab alqo = <i><b>auf</b></i> <i>jmds.<b> Seite</b></i> <i>od.</i> <i><b>Partei, zu</b></i> <i>jmds.</i> <i><b>Vorteil</b></i> <i>od.</i> <i><b>Bestem (Gunsten), für</b></i> <i>jmd. (Ggstz.</i> contra <i>od.</i> adversus alqm, <i>s. Hofmann Ausgew. Br. Cic. 3, 18, 2. S. 203), zB.</i> ut ea dedit&#257; oper&#257; a nobis contra vosmet ipsos facere videamini, Cic.: <i>u. so</i> ab innocentia clementissimus, Cic.: <i>dah. bei</i> esse, stare, facere (intr.), sentire, <i>w.s.</i></p>
 <p class="zenoPLm4n0">C) <i>zur Angabe des Entfernungspunktes in der Ruhe, des Abstandes,</i> 1) <i>von einem Punkte usw., bei den Verben</i> abesse, distare <i>u.a. (w.s.), u. bei</i> procul, longe, prope <i>u.a. (w.s.): u. so</i> omnia auscultavi ab ostio, <i>an der Tür,</i> Plaut. &#8211; <i>mit einem Zahlworte verbunden =</i> <i><b>in einer Entfernung von</b></i> <i>usw.,</i> ab milibus passuum minus duobus castra posuerunt, Caes. &#8211;<i> übtr., nach den Begriffen »der Verschiedenheit, Änderung usw.«, wie</i> differre, discrepare, diversum esse, alienum <i>od.</i> alieno animo esse ab alqo <i>(w.s.): dah.</i> quantum mutatus ab illo Hectore, <i>gegen jenen H.,</i> Verg.: multo aliter a ceteris agunt, <i>als die ü.,</i> Mela. &#8211;<i> Hierher gehört auch</i> ab re = <i>der Sache fern, d.i. zum Nachteil,</i> consulere <i>(raten),</i> Plaut. trin. 238: <i>öfter</i> non <i>od.</i> haud ab re = <i>der Sache nicht fern, d.i. nicht unzweckmäßig, nicht unnütz, vorteilhaft, mit</i> esse, ducere <i>u. dgl.,</i> Plaut., Liv. <i>u.a.</i></p>
 <p class="zenoPLm4n0">2) <i>der Zahl, dem Range, der Macht nach =</i> <i><b>nach, hinter,</b></i> quartus ab Arcesila, Cic.: alter ab illo, Verg.: a magnis hunc colit ille deis, Ov.: potenti&#257; secundus a rege, Auct. b. Alex.</p>
 <p class="zenoPLm4n0">II) <i>übtr.:</i> A) <i>in der Zeit, ganz entsprechend den räumlichen Beziehungen:</i> 1) <i>zur Angabe des Ausganges von einem Zeitpunkt, ohne Rücksicht auf die Dauer dessen, was unmittelbar auf ihn folgt =</i> <i><b>sogleich nach, unmittelbar nach</b></i> <i>(s. Fabri zu</i> Liv. 22, 40, 9), ab re divina mulieres apparebunt, Plaut.: ab hac contione legati missi sunt, Liv.: pulli a matre,<i> gleich von der M. weg,</i> Col.: <i>namentl. nach</i> statim, confestim, protenus, nuper, recens etc., <i>w.s.</i></p>
 <p class="zenoPLm4n0">2) <i>zur Angabe des Ausganges von einem Zeitpunkte mit Rücksicht auf die Dauer der Handlung =<b> von... an, seit,</b></i> rem omnem a principio audies, Ter.: ab hora tertia bibebatur, Cic.: a condiscipulatu, Nep.: a parvulo, Ter., <i>od.</i> a pueris, Ter. <i>u.</i> Cic. <i>(s. Ruhnk. zu</i> Ter. Andr. 1, 1, 8. <i>Wagner zu</i> Ter. heaut. 214), <i>u. so bes. mit</i> initium, principium, pueritia, adulescentia, puer, parvus, primus <i>u. ähnl. (w.s.).</i> &#8211; <i>u. mit</i> usque ad, <i><b>von... an bis zu,</b></i> a mane ad noctem usque, Plaut.: a consulatu eius usque ad extremum tempus, Nep.: ab ovo usque ad mala, Hor. &#8211; <i>ebenso bl. mit</i> ad, <i>z.B.</i> regnatum est ab condita urbe ad liberatam annos CCXLIV, Liv.: <i>u. mit</i> in, <i>zB.</i> Romani ab sole orto in multum diei stetere in acie, Liv.</p>
 <p class="zenoPLm4n0">3) <i>zur Bezeichnung des Abstandes von einem Zeitpunkte (wo meist der Ort od. die Person, wo eine Tätigkeit begann, für die Zeit steht) =</i> <i><b>von, nach, seit,</b></i> cuius a morte hic tertius et tricesimus est annus, Cic.: ab incenso Capitolio illum esse vigesimum annum, Sall.: <i>so</i> ab urbe condita, <i>seit Erbauung der Stadt,</i> Cic. <i>u.a.:</i> in Italiam pervenit <page nr="3"/> quinto mense a Carthagine nova, <i>fünf Monate nach dem Abzuge von N.,</i> Liv.: <i>u. so</i> tuae litterae binae redditae sunt tertio abs te die, <i>nachdem du sie abgeschickt hattest,</i> Cic.</p>
 <p class="zenoPLm4n0">B) <i>in andern mit Raum und Zeit verwandten Verhältnissen, in denen ein Ausgehen von einem Punkte denkbar ist:</i> 1) <i>zur Angabe des Urhebers od. der Ursache einer Wirkung, wenn die Wirkung von lebenden od. lebendig gedachten Wesen ausgeht =</i> <i><b>von, durch, nach, infolge, wegen</b></i> <i>(s. Fabri zu</i> Liv. 21, 36, 7 <i>u.</i> 22, 34, 2. <i>Weißenb. zu</i> Liv. 37, 32, 12), &#945;)<i> (selten) nach</i> verbis activis: a se instituere, <i>selbst unterrichten,</i> Col. 11, 1, 5: amittere alqm ab alqo, Dict. 6, 5. Heges 5, 2, 39. &#8211; &#946;) <i>(am gewöhnlichsten) nach</i> verbis pass. <i>(s. Benecke zu</i> Iustin. 38, 1, 10) <i>u. nach</i> verbis intrans. (act. <i>od.</i> depon.) <i>mit passiver Bedeutung:</i> reprehendi ab alqo, Cic.: honor ei habitus est a Graecia, Cic.: credas non de puero scriptum, sed a puero, Plin. ep. &#8211; salvere ab alqo, Cic.: ab alqo interire, Cic., <i>od.</i> cadere, Tac., <i>od.</i> occidere, Ov.: nasci <i>od.</i> oriri ab alqo, Cic.: oriri a se <i>(durch sich, durch eigene Kraft),</i> Cic., <i>u. verb.</i> a se oriri et su&#257; sponte nasci, Cic. <i>(s. Kühner zu</i> Cic. Tusc. 3, 27): natum <i>od.</i> ortum (oriundum) esse ab alqo, Cic.: calescit ab ipso spiritu, Cic.: traiectus ab ense, Ov.: res effectae ab efficientibus causis, Cic.: animus ab ignavia corruptus, <i>durch, infolge,</i> Sall. &#8211; <i>zuw. bei Gerundiven statt des Dativs, bes. wenn schon ein Dativ vorhergeht (s. Hofmann Ausgew. Br.</i> Cic. 2, 15, 11), fortis et a vobis conservandus vir, Cic.: quibus (viris) est a vobis consulendum, Cic. &#8211; &#947;) <i>nach</i> subst.: levior est plaga ab amico, quam a debitore, <i>der Verlust, der herrührt von usw.,</i> Cic.: maius (praeceptum), quam ut ab homine videretur, Cic.: a bestiis ictus, Cic.: ab illo iniuria, <i>die von ihm angetane,</i> Ter.: fulgor ab auro, <i>der vom Gold ausgehende Glanz (während</i> fulgor auri = <i>der am Gold haftende Glanz),</i> Lucr. &#8211; &#948;) <i>nach</i> adjj.: ab simili clade profugus, Liv.: murus ab ingenio notior ille tuo, Prop. <i>(vgl. Lachmann zu</i> Prop. 4, 1, 9 <i>über</i> notus ab etc.): a radiis sideris esse niger, Ov.: tempus a nostris triste malis, <i>die von unserm Unglück getrübte Zeit,</i> Ov.: gemina et mammosa Ceres est ipsa ab Iaccho, <i>vom Säugen des Bacchus,</i> Lucr. &#8211; / <i>Hierher gehört auch die poet. Verbindung</i> ab arte = <i>»durch die Kunst, mit Hilfe der Kunst, künstlich« (indem die Dichter die</i> ars <i>als selbsttätig darstellen),</i> falcatus ab arte ensis, Sil.: turben, quem celer assueta versat ab arte puer, Tibull. <i>(s. Dissen zu</i> Tibull. 1, 5, 3).</p>
 <p class="zenoPLm4n0">2) <i>zur Bezeichnung des Ursprungs und der Herkunft =</i> <i><b>von, aus,</b></i> a) <i>übh.:</i> &#945;) <i>nach</i> verbis: ut sol a liquida saepe refulget aqua, Ov.: a docto fama refulget avo, Prop.: ab ipso Rheno iactabat genus, Prop.: <i>bes. bei</i> orior <i>u.</i> nascor, <i>zB.</i> id facinus natum a cupiditate, Cic.: <i>u. bei</i> esse <i>(abstammen), zB.</i> a Tullio, Cic. &#8211; &#946;)<i> bei</i> subst.: amicitiae ortus a natura quam ab imbecillitate gravior (erit), Cic.: dulces a fontibus undae, <i>aus den Quellen geschöpft (während</i> fontium undae =<i> das Wasser in den Quellen),</i> Verg. <i>(wie im Griech.</i> &#959;&#953;&#957;&#959;&#962; &#7936;&#960;' &#7936;&#956;&#960;&#941;&#955;&#959;&#965;). &#8211; <i>So bes. bei Städtenamen usw. zur Umschreibung der</i> Adjj. <i>(s. Müller zu</i> Liv. 1, 50, 3), coloni a Velitris, Liv.: Turnus Herdonius ab Aricia, Liv.: pastor ab Amphryso, Verg.: legati ab Ardea, Liv. &#8211; a Pyrrho perfuga, Cic.: legati ab Alexandro, Cic.: ab Attalo Cretenses sagittarii, Liv. &#8211; b) <i>zur Angabe dessen, nach dem etw. benannt od. von dem etw. etymologisch abgeleitet ist,</i> <i><b>nach, von</b></i> <i>(s. Benecke zu</i> Iustin. 44, 1, 2), <page nr="4"/> appellatum esse <i>od.</i> nomen invenisse ab etc., Cic.: puero ab inopia Egerio inditum nomen, Liv.: ab Hispano Hispaniam cognominaverunt, Iustin.: Chaoniamque omnem Troiano a Chaone dixit, Verg.: cucumeres dicuntur a curvore, Varr. LL.: caelum a cavatione, vallum a volatu, Varr. LL.: sirpiculae vocatae ab sirpando, Varr. LL.: acquirere est ab ad <i>et</i> quaerere, Varr. LL. &#8211; <i>u.</i> c) <i>des Beweggrundes =</i> <i><b>wegen, aus,</b></i> ab odio, ab ira, a spe, <i>aus usw.,</i> Liv. <i>(s. Drak. u. Fabri zu</i> Liv. 24, 30, 1; 26, 1, 3): ab obsidione, <i>wegen usw.,</i> Liv. <i>(s. Drak. zu</i> Liv. 2, 14, 3): ab singulari amore, Balb. <i>bei</i> Cic.: neglegentius a re gesta ire, Liv.</p>
 <p class="zenoPLm4n0">3) <i>nach den Begriffen des Anfangens u. ähnl. =<b> von... an, von, bei, mit,</b></i> <i>nach</i> ordiri, incipere, auspicari, <i>w.s. &#8211;</i> da ab Delphio cantharum circum, Plaut.: <i>u. so</i> a summo = <i>vom Ersten od.</i> ab infimo = <i>vom Letzten (auf dem Triklinium) an in der Runde (zB.</i> da, puer, ab summo, Plaut.: age, tu interibi ab infimo da savium, Plaut.): cornicem a cauda de ovo exire, <i>mit dem Schw. voran,</i> Plin.: a capite repetis, quod quaerimus, Cic.</p>
 <p class="zenoPLm4n0">4) <i>bei den Begriffen »des Frei- od. Losmachens<b> von</b></i> <i>usw.«; dah. auch »des Verteidigens oder Schützens</i> <i><b>vor</b></i> <i>od.</i> <i><b>gegen</b></i> <i>etwas« u. »des Leer- u. Verlassenseins</i> <i><b>von</b></i> <i>etwas« (s. Zumpt § 468 f.).</i></p>
 <p class="zenoPLm4n0">5) <i>bei Begriffen aller Art, die von einer Seite aus näher bestimmt od. beschränkt werden =</i> <i><b>von seiten, in bezug auf, in betreff, gemäß, wegen, an</b></i> <i>(s. Wagner zu</i> Plaut. aul. 184. <i>Brix zu</i> Plaut. mil. 631.<i> Ruhnk. zu</i> Ter. heaut. prol. 13. <i>Korte zu</i> Sall. Jug. 48, 3), a me pudica est, Plaut.: a vi praestare nihil possum, Cic.: nihil adulescenti neque a natura neque a doctrina deesse sentio, Cic.: mediocriter a doctrina instructus, Cic.: imparati cum a militibus tum a pecunia, Cic.: firmus ab equitatu, <i>stark an R.,</i> Planc. <i>b.</i> Cic. &#8211; <i>Nicht anders ist</i> ab <i>zu nehmen in Verbindungen wie:</i> dolere ab oculis, ab animo, Plaut.: a morbo valere, ab animo aegrum esse, Plaut.: laborare ab alqa re, Caes.</p>
 <p class="zenoPLm4n0">6) <i>bei Angabe des Ganzen neben dem Teile =<b> von, aus,</b></i> unus <i>u.</i> nonnulli ab novissimis, Caes.: in id consilium deligerentur ab universo populo, Cic.</p>
 <p class="zenoPLm4n0">7) <i>zur Bezeichnung der Seite, von der aus uns jmd. Dienste leistet,</i> servus a pedibus, <i>Lakai, Läufer,</i> Cic.: a manu servus <i>od. bloß</i> a manu, <i>Schreiber,</i> Suet.; &#8211; <i>od. der Gegenstände, die einer leistet, besorgt, treibt,</i> ab epistulis, <i>Sekretär,</i> Suet. <i>u.</i> Lampr.: a rationibus, <i>Rechnungsführer,</i> Suet.: a libellis, <i>Bittschriftenannehmer,</i> Suet. <i>u.</i> Lampr.: a memoria, Lampr.</p>
 <p class="zenoPLm4n0">8) <i>(spätlat.) beim Komparat. st.</i> quam, <i><b>als,</b></i> <i>und beim Positiv,</i> <i><b>mehr als,</b></i> <i>s. Rönsch</i> Itala p. 452 sq.<i> Rönsch im Rhein. Mus. 31, 477</i> sq. <i>Ott in Fleckeisens Jahrbb. 1875. S. 794 f. u. S. 797.</i></p>
 <p class="zenoPLm4n0"> / a, ab <i>steht (namentlich bei Spätern) auch vor (substantivisch gebrauchten) Adverbien, zB.</i> a peregre <i>(vgl. unser »von über Land«),</i> Vitr.: ab invicem, Apul: a longe, <i>von weitem, Spät. (s. Muncker zu</i> Hyg. fab. 257. <i>Rönsch</i> Itala p. 231): ab intus, <i>von innen,</i> a foris, <i>von außen, Spät.:</i> a pridie, Pelag. vet. 28. &#8211;<i> wird seinem regierten Worte nachgesetzt,</i> quo ab, Plaut. asin. 119. &#8211; <i>öfter (bes. bei Dichtern) von demselben getrennt,</i> damnis dives ab ipsa suis, Ov. her. 9, 96: <i>u. so</i> Cic. Arch. 12. Ov. her. 12, 18. &#8211; <i>In der Zusammensetzung bezeichnet</i> ab <i>unser ab od.</i> <i><b>weg,</b> zB.</i> abire, <i><b>abgehen, weggehen,</b></i> abdere, <i><b>wegtun;</b></i> <i>und im <page nr="5"/> Sinne des Abweichens,</i> absonus, <i><b>abtönend;</b></i> <i>u. selbst in</i> abuti, <i><b>abnutzen.</b></i></p>
 <p class="zenoPLm4n0"> / <i>Arch. Nbf.</i> af <i>(s.</i> Prisc. 1, 46) <i>von alters her vor dem Namen des Zahlers in den Einnahme- u. Ausgabebüchern (zB.</i> af Longo) <i>nach</i> Cic. orat. 158 <i>u.</i> Vel. Long. (VII) 60, 13; <i>jetzt nur noch nachweisbar in Inschriften, zB.</i> af vobis, Corp. inscr. Lat. 1, 201, 11: af Capua, Corp. inscr. Lat. 1, 551: af muro, Corp. inscr. Lat. 1, 1161: af speculu, Corp. inscr. Lat. 14, 2772. <i>u. in der arch. Form</i> afvolant <i>statt</i> avolant, Paul. ex Fest. 26, 2.</p>
</text>
</article>


<article><lem>abacinus</lem><text>

<p><b>abacinus</b>, a, um (abacus), <i><b>der Prunktische,</b></i> spatia, Plin. 35, 3 ed. Detl.</p>
</text>
</article>


<article><lem>abactio</lem><text>

<p><b>ab&#257;ctio</b>, &#333;nis, f. (abigo) = &#949;&#958;&#941;&#955;&#945;&#963;&#953;&#962;, <i>das</i> <i><b>Wegtreiben,</b></i> Hier. in Ierem. 1, 5, 15. Gloss. II, 302, 50.</p>
</text>
</article>


<article><lem>abactor</lem><text>

<p><b>ab&#257;ctor</b>, &#333;ris, m. (abigo), <i>der</i> <i><b>Wegtreiber</b></i> <i>des Viehes,</i> <i><b>Viehdieb,</b></i> boum, Firm. de err. 5, 2: pecorum, Firm. math. 6, 31: animalium, Cassiod. var. 4, 49: <i>absol.,</i> Apul., Sulp. Sev. <i>u.a. Spät.</i></p>
</text>
</article>


<article><lem>abactus [1]</lem><text>

<p><b>1. ab&#257;ctus</b>, a, um, <i>s.</i> ab-igo.</p>
</text>
</article>


<article><lem>abactus [2]</lem><text>

<p><b>2. ab&#257;ctus</b>, &#363;s, m. (abigo), <i>das (gewaltsame)</i> <i><b>Wegtreiben,</b></i> <i>Plur.,</i> cum abactus hospitum exerceret, <i>da er den Gastfreunden ihr Vieh wegtrieb,</i> Plin. pan. 20, 4.</p>
</text>
</article>


<article><lem>abaculus</lem><text>

<p><b>abaculus</b>, &#299;, m. (Demin. <i>v.</i> abacus), <i>ein</i> <i><b>kleiner Würfel</b></i> <i>von gefärbtem Glas zu Mosaikarbeiten,</i> Plin. 36, 199.</p>
</text>
</article>


<article><lem>abacus</lem><text>

<p><b>abacus</b>, &#299;, m. (&#7940;&#946;&#945;&#958;; <i>dah. latein.</i> abax, bacis, m., Prisc. 7, 42), <i>die</i> <i><b>Tafel</b></i> <i>od.</i> <i><b>Tischplatte,</b></i> I) <i>der</i> <i><b>Abecetisch,</b></i> <i>d.h. das nach dem dekadischen Ziffersystem in viereckige Felder abgeteilte</i> <i><b>Rechenbrett,</b></i> Pers. 1, 132. &#8211; <i>übh. der</i> <i><b>Rechentisch,</b></i> abaco et pulvisculo se dedere, <i>sich mit Geometrie beschäftigen,</i> Apul. apol. 16. p. 24, 7 Kr. &#8211; II) <i>jedes in Felder abgeteilte</i> <i><b>Spielbrett,</b></i> eburneis quadrigis cotidie in abaco ludere, Suet. Ner. 22, 1: diem abaco et latrunculis conterere, Macr. sat. 1, 5, 11. &#8211; III) <i>ein in durchlöcherte Felder abgeteilter</i> <i><b>Schenk-</b></i> <i>od.</i> <i><b>Kredenztisch,</b></i> <i>der zur Aufnahme der mit einem spitzen Fuße versehenen Weinkrüge diente,</i> Cato r.r. 10, 4. &#8211; <i>später ein musivisch verzierter</i> <i><b>Prunktisch</b></i> <i>in den Zimmern, zur Aufstellung kostbarer Gefäße (Vasen usw.),</i> Varr. LL., Cic.<i> u.a.</i> &#8211; IV) <i>architekt.</i> t.t.: a) <i>die obere</i> <i><b>Platte</b></i> <i>auf dem Kapitäle der Säulen,</i> Vitr. 3, 5, 5. &#8211; b) <i>ein aus Stuck od. musivischer Arbeit (von Marmor od. Glas) bestehendes viereckiges</i> <i><b>Feld,</b></i> <i>wie sie zur Verzierung in die Zimmerwände eingelegt wurden, das</i> <i><b>Getäfel,</b></i> Vitr.: bases abacorum, <i>Friese, Sockel der Zimmerwände,</i> Plin. &#8211; / <i>Über</i> abacus <i>vgl. Hauler in Wölfflins Archiv 1, 430.</i></p>
</text>
</article>


<article><lem>abaddir</lem><text>

<p><b>abaddir</b>, n. indecl. <i>od. Genet.</i> iris, m. = &#946;&#945;&#943;&#964;&#965;&#955;&#959;&#962;,<i> ein</i> <i><b>Meteorstein,</b></i> <i>bes. aber der Stein, den Rhea dem Saturnus zu verschlingen gab,</i> Prisc. 2, 6 <i>(wo auch Nbf.</i> abaddier) <i>u.</i> 5, 18 <i>a.: Plur.</i> abaddires, Augustin. ep. 17, 2. &#8211; <i>Nbf.</i> abidir, Mythogr. Lat. 1, 104.</p>
</text>
</article>


<article><lem>abaeto</lem><text>

<p><b>&#257;baeto</b>, ere, (a <i>u.</i> baeto), <i><b>weggehen,</b></i> Plaut. truc. 96.<i> Vgl.</i> abito.</p>
</text>
</article>

</articlegroup>
</catdiv>
 </catdiv>

</doc>